建半導體等零件供應鏈 美國聯手同盟國、台灣抗中

（中央社記者楊明珠東京24日專電）美國拜登政府將與同盟國、台灣等亞洲國家合作打造半導體、電池等重要零件供應鏈，免於繼續依賴中國供應。拜登最快2月內簽署有關建立供應鏈國家戰略的行政命令。

日本經濟新聞取得美國總統拜登（Joe Biden）將簽署的行政命令草案。內容顯示，將下令政府團隊加強建立半導體、電動車（EV）用的高蓄電電池、稀土金屬、醫療品等供應網絡。

草案內容指出，與同盟國合作將有助於建立強韌的供應網絡。並指示行政團隊建立不會因對中國制裁或災害等緊急狀況影響的體制。

在半導體方面，美國將與具友好關係的台灣、日本、韓國等合作。在稀土方面，美國將與澳洲等亞洲各國與地區合作。

具體而言，同盟國將共享重要產品供應網絡的相關資訊。在生產項目上彼此相輔相成外，也將研議建立非常時期相互融通的機制，並協商剩餘能力、儲備品的確保。此外，也可能要求同盟國盡量減少與中國交易。

今年年初以來，半導體荒直接衝擊美國汽車產業等，拜登政府認為解決此問題是當務之急。波士頓諮詢公司（Boston Consulting Group）指出，以工廠立地做區分，2020年半導體生產能力占比，美國是12%；台灣22%，居全球之冠。現在美國請求台灣增產，正全力生產中，畢竟美國短期之間拿不出有效的對策。

報導說，中國的半導體產能到2030年可能占比達24%，居全球之冠。供應鏈若太倚賴中國，很可能受制貿易規範的壓力。中國曾因釣魚台列嶼的爭議與日本關係對立，祭出禁止稀土出口日本的措施。

報導指出，美國所需的稀土約80%來自中國；醫療用品最多有9成倚賴中國，未來情況難以研判。尤其是有能力的半導體廠商有限，是否能與美國同步，有待企業做判斷。企業若要與美國配合，則需各國政府合作，今後若要建立新的供應鏈，可能需要相當長的時間。（編輯：韋樞）1100224

兩黨共識撚+1分

美國終於明白中國

加快建立以國內大循環為主體，國內國際雙循環相互促進的新發展模式

tsm升

美國強化供應鏈 白宮：台灣是重要夥伴

呢條友到底係點
一時一樣

冇晶片技術 台灣會點

hkers識諗啦